\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\newcommand{\Sumkon}{\sum_{k=1}^n}

\begin{document}\s
37.
\\Метод наименьших квадратов.
\\Решение систем линейных алгебраических уравнений методом наименьших квадратов.
\\Невырожденный и вырожденный случаи

\bigskip
{\m ОПРЕДЕЛЕНИЯ}
\bigskip 

\olist {
  {Линейный дифференциальный оператор (в контексте темы) [$L[y]$]}
  /{- оператор, действующий на функцию $y$ согласно некоторому выражения вида: \fl {
    y^{(n)} + a_1(x)\cdot y^{(n-1)} + ... + a_{n-1}(x)\cdot y' + a_n(x)\cdot y,
  } где в зависимости от конкретного примера могут меняться $n$ и $a_{i}(x)$.},
  %
  {Линейный дифференциальный оператор порядка $n$}
  /{- линейный дифференциальный оператор с заданным $n$, т.е. $y$ с наивысшим порядком производной
  будет иметь порядок $n$.},
  %
  {Краевая задача (постановка задачи)}
  /{\fl {
    L[y] = f(x),\ x\in[a,b]
    \nl y(a)=\al,\ y(b)=\beta,  
  }\\где $L$ - линейный дифференциальный оператор второго порядка.},
  %
  {[$C^{(n)}$]}
  /{- Функциональное пространство непрерывных функций, дифференцируемых $n$ раз.},
  %
  {[$C^{(n)}[a,b]$]}
  /{- то же, что и $C^{(n)}$, но в пределах отрезка $[a,b]$.},
  %
  {(в контексте краевой задачи) [$Y$]}
  /{- [Граничные условия краевой задачи: "$y(a)=\al$", "$y(b)=\beta$"] Бесконечномерное функциональное
  пространство, задававемое равенством: \fl {
    Y = \set{y\in C^{(2)}([a,b])\sep y(a)=\al,\ y(b)=\beta}
  }\afl\phantom{0}},
  %
  {[$Y_n$]}
  /{- Конечномерное подпространство пространства $Y$, которое образовано линейными
  комбинациями базисных (линейно-независимых) функций: \fl {
    Y_n=\{\: y_n\in C^{(2)}([a,b]) \sep && y_n(x)=\sumion c_i\vf_i(x):
    \nl                                 &&\vf_i\in C^{(2)}([a,b]):\ 
                                          \vf_i(a) = \vf_i(b) = 0,\ i=1,2,...,n \:\}
  }\pagebreak},
  %
  {Невязка (в контексте краевой задачи) [$\mu(x)$]}
  /{- [$f(x)$ - правая часть дифура "$L[y]=f(x)$"] Функция, задаваемая равенством: \fl {
    \mu(x) = L[y_n](x)-f(x),\ x\in[a,b]
  }\afl\phantom{0}},
  %
  {Скалярное произведение элементов $f$ и $g$ в пространстве $C^{(2)}[a,b]$ [$\langle f,g \rangle$]}
  /{- Как правило, значение, равное $\intl_a^b f(x)g(x)\dx$.},
  %
  {Система линейных алгебраических уравнений (форма, удобная в контексте темы)}
  /{- "$Ax=b$", где $x\in\R^n$, $b\in\R^m$, $A\in\R^{m\x n}$, $m\neq n$.},
  %
  {Задача минимизации квадрата невязки (в контексте)}
}

\bigskip
{\m ТЕОРЕМООБРАЗНОЕ}
\bigskip 

\olistm {
  {Метод наименьших квадратов (краевая задача)}
  /{Приближённое значение $y_n$ краевой задачи (в которой нужно найти $y$) ищется в пространстве
  $Y_n$. Для определения искомого элемента этого пространства предлагается минимизировать квадрат
  нормы невязки, то есть скалярное произведение невязки самой на себя (в нашем пространстве квадрат
  нормы его элемента равен его скалярному произведению на себя).
  \mnext Введём функцию $G(\run{c}{n})$: \fl {
    G(\run{c}{n}) = \n{L[y_n]-f}^2 = \langle L[y_n]-f, L[y_n]-f \rangle
    = \tparentheses{\Sumkon c_k L[\vf_k] - f, \Sumion c_i L[\vf_i] - f}
    \nl= \tparentheses{\Sumkon c_k L[\vf_k], \Sumion c_i L[\vf_i] - f}
         - \tparentheses{f, \Sumion c_i L[\vf_i] - f} =
    \nl= \tparentheses{\Sumkon c_k L[\vf_k], \Sumkon c_i L[\vf_i]}
      - 2\tparentheses{f, \Sumion c_k L[\vf_k]} + \tparentheses{f,f} =
    \nl= \Sumkon\Sumion\tparentheses{L[\vf_k],L[\vf_i]}c_kc_i - 2\tparentheses{f, \Sumion c_k L[\vf_k]}
      + \tparentheses{f,f}
  }
  \\Комментарий от автора: здесь мы используем несколько раз свойство дистрибутивности скалярного
  произведения.
  \mnext Двигаемся дальше. $G$ представляет собой линейно-квадратичную форму относительно
  коэффициентов $\run{c}{n}$. Необходимое условие экстремума функции $G$: \fl {
    \frac{\partial}{\partial c_i} G(\run{c}{n}) = 0\ \forall i = 1,2,...,n
  }\\может быть записано в виде системы линейных уравнений: \fl {
    \sumjon a_{ij}c_j = b_i,\ i = 1,2,...,n
  }\\где $a_{ij} = \tparentheses{L[\vf_i],L[\vf_j]}$, $b_i=\tparentheses{L[\vf_i],f}$,
  $i,j=1,2,...,n$.
  \mnext При этом матрица \fl {
    A=\mx{
      a_{11} & \dots & a_{1n}
      \\\dots & \dots & \dots
      \\a_{n1} & \dots & a_{nn}
    }
  }\\данной системы является положительно-определённой тогда и только тогда,
  когда $L[\vf_1],L[\vf_2],...,L[\vf_n]$ линейно-независимы. Если это условие
  выполняется, то метод наименьших квадратов сводится к решению этой системы.},
  %
  {Метод наименьших квадратов (решение линейных систем)}
  /{-}
}

\end{document}